<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>書簡　伊藤野枝宛</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>書簡</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="received">
               <persName>伊藤野枝</persName>
               <location>
                  <placeName>千葉県夷隅郡御宿　上野屋旅館</placeName>
                  <geo>35.184535 140.350570</geo>
               </location>
            </correspAction>
            <correspAction type="sent">
               <persName>大杉栄</persName>
               <date when="1916-04-30">一九一六年四月三十日</date>
               <location>
                  <placeName>東京市麹町区三番町六四　第一福四萬館</placeName>
                  <geo>35.692729 139.745317</geo>
               </location>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> ながい間憧憬していたらしい、御宿の、ゆうべの寝心地はいかに。</p>
         <p> 　こちらでは、よる遅くなってから降り出したが、そちらでも同じことだったろうと思う。
            別れ、旅、雨、などと憂愁のたねばかり重なり合ったのだから、妙にセンチメンタルな気持に誘われはしなかったか。それとも、解放
            解放のよろこびにうっとりとしたか、あるいはまた苦闘の後のつかれにがっかりとしたか、ただぼんやりと眠りにはいってしまいはしなかったか。それともまた、……　</p>
         <p> いや、そんなことは、あしたあたり来る<rs ref="#伊藤野枝">あなた</rs>からの手紙に、詳しく書いてあるはずだ。それよりは、<rs ref="#大杉栄"
               >僕</rs>はやはり、<rs ref="#大杉栄">僕</rs>自身のことを書こう。</p>
         <p> 　停車場を出てからすぐ、 例の二人66はまだ飲み足らなかったのだろう、どこかで一杯やろうと言い出した。<rs ref="#大杉栄"
            >僕</rs>も、実は、少々元気をつけたかった。改札口のところに待っていた刑事の奴を、
            大きな声で馬鹿野郎と怒鳴ってもみたが、そんなことくらいでは、少しも気持が霽れてこない。橋を渡ってから妙なレストランへ案内された。二人はすぐ飲み出した。
               しかしその悪酒の臭いは、かえって<rs ref="#大杉栄">僕</rs>の頭をいためるばかりで、どうしても<rs ref="#大杉栄"
               >僕</rs>をして盃をとらせる気持にさせなかった。二人が徳利を一つあける間に、<rs ref="#大杉栄">僕</rs>は林檎を一つたべて、
               すぐその家を出た。そしてまたもう一軒の、もう少々気のきいた、レストランへはいった。二人は相変らず、すぐまた飲み出した。<rs ref="#大杉栄">僕</rs>は、
            しばらくソファに横たわって二人を眺めていたが、もう飲む気も起って来ず、ちょっとそこから眼を離して仰向になったかと思うと、そのまま眠ってしまった。 </p>
         <p> ふと目をさますと、<persName ref="#五十里幸太郎">五十里</persName>が自分の羽織を<rs ref="#大杉栄"
            >僕</rs>に着せてくれるところだった。急に空腹を感じだした。起きあがって、息もつかずに、四皿か五皿か平らげた。 そして<rs ref="#大杉栄"
               >僕</rs>はまったく平静に帰ってしまった。<rs ref="#伊藤野枝">あなた</rs>との別れを思い出してもみたが、もうそこには何の憂愁をも伴わなかった。</p>
         <p> 八時半頃にそこを出て、神保町で二人と分れて、ちょっと下宿に寄って、約束の田中純のところへ行った。つい近所の本間久雄も来ていた。
               一昨日の『読売』の文章〔本間久雄「覚めた女の離婚」〕の話から、おきまりの<rs ref="#大杉栄">僕</rs>らの話に移った。<rs ref="#大杉栄"
               >僕</rs>は、ありのままの事実を、大ぶ激越した、 しかし厳粛な調子で話した。この調子は、<rs ref="#大杉栄">僕</rs>の、ことにこの頃の<rs
               ref="#大杉栄">僕</rs>の、生活の基調なのだ。ちょうど十二時をうつまでしゃべり続けた。 二人は大ぶ感に打たれているようだった。<rs ref="#大杉栄"
               >僕</rs>は非常にいい気持になった。</p>
         <p> 金を持って<placeName>四谷</placeName>へ行った。<rs ref="#伊藤野枝">あなた</rs>を両国へ送って行ったことも話した。 彼女は、<rs
               ref="#伊藤野枝">あなた</rs>のことを「あの<rs ref="#伊藤野枝">狐</rs>さんはね」と呼びながら、軽い皮肉といやみとを並べかけそうにしたが、<rs
               ref="#大杉栄">僕</rs>は手をのばしてその口をおさえたまま眠ってしまった。　 </p>
         <p><placeName>四谷</placeName>へは、きのう、『国民』の男と、『万朝』の女とが、再び訪れたそうだ。<rs ref="#大杉栄"
            >僕</rs>の下宿へも、留守中に、来たらしい。 なお今、<placeName>大阪</placeName>の<persName ref="#和気"
            >和気</persName>から、こんなはがきが来た。　</p>
         <p> 「<persName ref="#伊藤野枝"
            >野枝</persName>さんと同棲したということが、『大阪朝日』に出ていたが、本当だろうか。当然の成行だとも思うし、あるいは――とも思われる。
               差支えなくば事実の真相を聞かしていただきたい。<persName>岩野</persName>の時のように、もし世間の問題になった際には、
            社では、当事者にできるだけ自由な発言の機関を提供したいと思っている。 新聞記者としての<rs ref="#和気">僕</rs>は、決して<rs ref="#大杉栄"
               >君</rs>の友人としての<rs ref="#和気">僕</rs>を裏切らないということを、今から断っておく。いずれにしても御近状を知りたい」</p>
         <p> けさ、<persName ref="#おしげ">おしげ</persName>さんからの電話があった。きのう六時頃に向うへ電話したが留守で、けさまた電話で掛け合ったのだそうだ。
            要するに話はまったく駄目。</p>
         <p> しかしまあ仕方がない。　『万朝』の女は、<persName ref="#おしげ">おしげ</persName>さんに話をしてくれと迫ったそうだ。
               それからなお、あの場の光景を書かしてくれと頼んだそうだ。そして<persName ref="#おしげ"
            >おしげ</persName>さんは、二つとも、きっぱりと断って、あとは雑談で済ましたそうだ。 </p>
         <p>　<persName ref="#五十里幸太郎"
               >五十里</persName>も馬鹿だね。ゆうべどうして<placeName>神保町</placeName>まで来たのかと思ったら、酔っぱらったまま、また<persName
               ref="#おしげ">おしげ</persName>さんのところへ寄ったのだそうだ。 そしてウンと叱られて帰ったそうだ。</p>
         <p>
            　きょうは、この下宿へ三十円あまり払いをしなければならぬのだが、一文もなし、といって雨がふるので出るのはいやだし、今から二、三ヵ所電話をかけて、それで駄目なら駄目ときめて、床でもしいて寝ようかと思う。
            あしたからは、こんどこそ本当に、仕事に取り掛からなくちゃならんから、今日はまあゆっくり休んでおこう。　</p>
         <p> めずらしく長い手紙を書いた。獄中にいる時をのぞけば、十年以来、これほどの分量の手紙を書くのは、<rs ref="#伊藤野枝"
            >あなた</rs>に宛てたいつかののとこれと二つだけだ。 しかし、あしたからの毎日一通ずつの手紙は、たぶん四、五行のはがきで終るかも知れない。</p>
         <p> 子供はおとなしくしているか。あるい<rs ref="#大杉栄"
            >伯父さん</rs>のいやな咳もきかないので驚かされずに寝ていることができるだろう。何だか虫を起しているように見えるから、よく気をおつけ。 </p>
         <p>　欲しいものがあったら何でも言っておいで。あしたかあさってかは五、六円手にはいるはずだから、雑誌でも送ろうかと思ってはいるが。 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
